% =============================================================================
% PNDR Survey - Systematic Literature Review
% =============================================================================
% Article: Avaliação dos Instrumentos da PNDR: Uma Revisão Sistemática
%          da Literatura Empírica (2005--2026)
%
% Author:  Hermelino Nepomuceno de Souza
% =============================================================================

\documentclass[
12pt,             % Tamanho da fonte
a4paper,          % Tamanho da folha A4
article,          % Modo artigo (sem chapters)
oneside,          % Impressão em apenas uma face
english,          % Hifenizações em inglês
brazil            % Último idioma é o idioma padrão
]{abntex2}

% --- Encoding ---
\usepackage{cmap}           % Gera CMap correto no PDF (acentos copy-paste)
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% --- Page Layout ---
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=2.5cm]{geometry}
\OnehalfSpacing

% --- Fonts ---
\usepackage{lmodern}

% --- Math ---
\usepackage{amsmath,amssymb}

% --- Tables (booktabs e tabularx já carregados por memoir/abntex2) ---
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{afterpage}  % Para posicionamento de tabelas
\usepackage{pdflscape}  % Tabelas em formato paisagem

% --- Figures ---
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{../figures/}}
\usepackage{float}

% --- Citations (ABNT) ---
\usepackage[alf, abnt-emphasize=bf, recuo=0cm, abnt-etal-cite=2, abnt-etal-list=0, abnt-etal-text=it]{abntex2cite}

% --- Hyperlinks ---
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

% --- Misc ---
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{../docs/prisma-flow-diagram}

% --- Fonte/Nota alinhadas à esquerda (override abntex2) ---
\renewcommand{\fonte}[1]{%
  \begin{flushleft}
    \footnotesize Fonte: #1
  \end{flushleft}
}

% --- Contador e nome para Quadros (ABNT) ---
\newcounter{quadro}
\renewcommand{\thequadro}{\arabic{quadro}}
\newcommand{\quadroname}{Quadro}

% =============================================================================
% --- Metadados abnTeX2 ---
\titulo{Avaliação dos Instrumentos da PNDR: Uma Revisão Sistemática da Literatura Empírica (2005--2026)}
\tituloestrangeiro{}

\autor{
    Hermelino Nepomuceno de Souza\thanks{CAEN/UFC.} \and
    Guilherme Diniz Irffi\thanks{CAEN/UFC.} \and
    Diego Rafael Fonseca Carneiro\thanks{CAEN/UFC.} \and
    Felipe de Sousa Bastos\thanks{CAEN/UFC.}
}

\data{\today}

% =============================================================================
\begin{document}

\maketitle
\textual

% --- Abstract ---
\begin{abstract}
Esta revisão sistemática mapeia e sintetiza a literatura empírica que avalia os efeitos dos instrumentos da Política Nacional de Desenvolvimento Regional (PNDR) --- Fundos Constitucionais de Financiamento, Fundos de Desenvolvimento Regional e Incentivos Fiscais --- sobre indicadores socioeconômicos locais. Seguindo o protocolo PRISMA 2020, a busca foi conduzida em cinco bases de dados acadêmicas e resultou na seleção de 44 estudos publicados entre 2005 e 2026. Os principais achados indicam: (i)~expressiva assimetria de evidências, com 38 dos 44 estudos concentrados nos Fundos Constitucionais; (ii)~maior convergência nos efeitos sobre o emprego formal do que sobre o PIB \textit{per capita}; (iii)~eficácia dos Fundos Constitucionais condicionada ao nível inicial de renda dos municípios, com efeitos positivos em faixas intermediárias e nulos em municípios de baixa renda; (iv)~indícios de impacto expressivo dos Fundos de Desenvolvimento (21--24\% no PIB \textit{per capita}), porém com base empírica restrita; e (v)~ausência de ganhos de produtividade associados à geração de empregos. As lacunas prioritárias incluem a inexistência de avaliações dedicadas ao FDA, FDCO e incentivos da SUDAM, a escassez de estudos multi-instrumento e a sub-representação de métodos quase experimentais com maior poder de identificação causal.

    \noindent\textbf{Palavras-chave:} PNDR; Revisão Sistemática; Fundos Constitucionais; Fundos de Desenvolvimento; Incentivos Fiscais.

    \vspace{0.5cm}
    \noindent\textbf{JEL:} R11; R58; H50; O18.
\end{abstract}

\newpage

% =============================================================================
% SECTIONS
% =============================================================================

\section{Introdução}
\label{sec:introducao}
\input{1-introducao}

\section{Política Regional no Brasil}
\label{sec:politica_regional}
\input{2-politica-regional}

\section{Método}
\label{sec:metodo}
\input{3-metodo}

\input{4-resultados}

\section{Considerações Finais}
\label{sec:consideracoes}
\input{5-consideracoes}

% =============================================================================
% REFERENCES
% =============================================================================
\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{references}

\end{document}
