% =============================================================================
% PNDR Survey - Systematic Literature Review
% =============================================================================
% Article: Avaliação dos Instrumentos da PNDR: Uma Revisão Sistemática
%          da Literatura Empírica (2005--2026)
%
% Author:  Hermelino Nepomuceno de Souza
% =============================================================================

\documentclass[
12pt,             % Tamanho da fonte
a4paper,          % Tamanho da folha A4
article,          % Modo artigo (sem chapters)
oneside,          % Impressão em apenas uma face
english,          % Hifenizações em inglês
brazil            % Último idioma é o idioma padrão
]{abntex2}

% --- Encoding ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% --- Page Layout ---
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=2.5cm]{geometry}
\OnehalfSpacing

% --- Fonts ---
\usepackage{lmodern}

% --- Math ---
\usepackage{amsmath,amssymb}

% --- Tables (booktabs e tabularx já carregados por memoir/abntex2) ---
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{afterpage}  % Para posicionamento de tabelas
\usepackage{pdflscape}  % Tabelas em formato paisagem

% --- Figures ---
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{../figures/}}
\usepackage{float}

% --- Citations (ABNT) ---
\usepackage[alf, abnt-emphasize=bf, recuo=0cm, abnt-etal-cite=2, abnt-etal-list=0, abnt-etal-text=it]{abntex2cite}

% --- Hyperlinks ---
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

% --- Misc ---
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{../docs/prisma-flow-diagram}

% --- Fonte/Nota alinhadas à esquerda (override abntex2) ---
\renewcommand{\fonte}[1]{%
  \begin{flushleft}
    \footnotesize Fonte: #1
  \end{flushleft}
}

% --- Contador e nome para Quadros (ABNT) ---
\newcounter{quadro}
\renewcommand{\thequadro}{\arabic{quadro}}
\newcommand{\quadroname}{Quadro}

% =============================================================================
% --- Metadados abnTeX2 ---
\titulo{Avaliação dos Instrumentos da PNDR: Uma Revisão Sistemática da Literatura Empírica (2005--2026)}
\tituloestrangeiro{}

\autor{
    Hermelino Nepomuceno de Souza\thanks{CAEN/UFC.} \and
    Guilherme Diniz Irffi\thanks{CAEN/UFC.} \and
    Diego Rafael Fonseca Carneiro\thanks{CAEN/UFC.} \and
    Felipe de Sousa Bastos\thanks{CAEN/UFC.}
}

\data{\today}

% =============================================================================
\begin{document}

\maketitle
\textual

% --- Abstract ---
\begin{abstract}
Esta revisão sistemática mapeia e sintetiza a literatura empírica que avalia os efeitos dos instrumentos da Política Nacional de Desenvolvimento Regional (PNDR) --- Fundos Constitucionais de Financiamento, Fundos de Desenvolvimento Regional e Incentivos Fiscais --- sobre indicadores socioeconômicos locais. A busca, conduzida em cinco bases de dados acadêmicas conforme o protocolo PRISMA 2020, resultou na seleção de 34 estudos publicados entre 2005 e 2026. Os principais achados indicam: (i)~expressiva assimetria de evidências, com 28 dos 34 estudos concentrados nos Fundos Constitucionais; (ii)~maior convergência nos efeitos sobre o emprego formal do que sobre o PIB \textit{per capita}; (iii)~eficácia dos Fundos Constitucionais condicionada ao nível inicial de renda dos municípios, com efeitos positivos em faixas intermediárias e nulos em municípios de baixa renda; (iv)~indícios de impacto expressivo dos Fundos de Desenvolvimento (19--24\% no PIB \textit{per capita}), porém com base empírica restrita; e (v)~ausência de ganhos de produtividade associados à geração de empregos. As lacunas prioritárias incluem a inexistência de avaliações dedicadas ao FDA, FDCO e incentivos da SUDAM, a escassez de estudos multi-instrumento e a sub-representação de métodos quase experimentais com maior poder de identificação causal.

    \noindent\textbf{Palavras-chave:} PNDR; Revisão Sistemática; Fundos Constitucionais; Fundos de Desenvolvimento; Incentivos Fiscais.

    \vspace{0.5cm}
    \noindent\textbf{JEL:} R11; R58; H50; O18.
\end{abstract}

\newpage

% =============================================================================
% SECTIONS
% =============================================================================

\section{Introdução}
\label{sec:introducao}

A desigualdade regional constitui um dos traços estruturais mais persistentes da economia brasileira. As regiões Norte e Nordeste concentram historicamente os piores indicadores de renda, educação e infraestrutura, enquanto Sul e Sudeste respondem pela maior parcela do produto nacional \cite{FerreiraConvergenciaEntreRendas1995, SilveiranetoNonspatialGovernmentPolicies2011}. Embora estudos identifiquem processo de convergência dos níveis regionais de renda ao longo das últimas décadas, a velocidade é insuficiente para eliminar as disparidades em horizonte razoável: \citeonline{CruzDinamicaRecenteDos2014} estimam que, mantido o ritmo de crescimento diferencial observado, o Nordeste levaria cinquenta anos para atingir 75\% do PIB \textit{per capita} nacional. Dados recentes indicam que cerca de 90\% dos municípios das áreas de atuação da SUDAM, SUDENE e SUDECO classificados na faixa inferior de renda em 2002 permaneciam na mesma condição em 2021, evidenciando elevada persistência do baixo desenvolvimento \cite{Portugal2024}.

Nesse contexto, a Política Nacional de Desenvolvimento Regional (PNDR), instituída pelo Decreto nº 6.047/2007 e reformulada em 2019 e 2024, opera por meio de três instrumentos de financiamento voltados às regiões Norte, Nordeste e Centro-Oeste: os Fundos Constitucionais de Financiamento (FNE, FNO e FCO), que oferecem crédito subsidiado aos setores produtivos locais; os Fundos de Desenvolvimento Regional (FDNE, FDA e FDCO), direcionados a projetos estruturantes de grande porte; e os Incentivos Fiscais administrados pela SUDAM e SUDENE, que operam via renúncia tributária para atrair investimentos privados \cite{PortugalSilva2020}. O volume de recursos públicos mobilizado por esses instrumentos é expressivo: no período 2002--2021, as aplicações acumuladas dos Fundos Constitucionais totalizaram cerca de R\$ 549 bilhões (valores de 2020), os Fundos de Desenvolvimento liberaram aproximadamente R\$ 18,9 bilhões em financiamentos, e os Incentivos Fiscais da SUDAM e SUDENE responderam por R\$ 126 bilhões em gastos tributários entre 2015 e 2024 \cite{Portugal2024}.

Apesar da longevidade dos programas --- os Fundos Constitucionais operam ininterruptamente desde 1989 e os Incentivos Fiscais desde a década de 1960 --- e do volume substancial de recursos envolvidos, a persistência das disparidades regionais torna imprescindível a avaliação rigorosa da eficácia desses instrumentos. A adoção de práticas sistemáticas de monitoramento e avaliação é condição necessária para verificar se os objetivos da política estão sendo alcançados, identificar falhas de desenho e fundamentar ajustes na alocação dos recursos \cite{Lima2025guia}. No caso de políticas de desenvolvimento regional, a avaliação enfrenta desafios metodológicos específicos: a dificuldade de construir grupos contrafactuais adequados, a multiplicidade de indicadores de resultado, a presença de efeitos de transbordamento espacial e a defasagem temporal entre a intervenção e a maturação dos seus efeitos \cite{OecdPlaceBasedPoliciesFuture2025}.

Essas dificuldades fazem com que métodos experimentais randomizados sejam raramente factíveis na avaliação de políticas regionais, levando os pesquisadores a recorrer a métodos de painel com efeitos fixos, modelos espaciais, técnicas de \textit{matching} e desenhos quase experimentais como diferenças em diferenças, regressão com descontinuidade e controle sintético. Nas últimas duas décadas, uma literatura empírica crescente buscou estimar os efeitos dos instrumentos da PNDR sobre indicadores socioeconômicos locais empregando essas abordagens. Os estudos, contudo, encontram-se dispersos em periódicos nacionais e internacionais, \textit{working papers}, textos para discussão e anais de congressos, dificultando uma visão integrada do estado das evidências.

Revisões prévias da literatura puderam identificar padrões importantes nessa produção, embora com escopos parciais. \citeonline{Resende2013} realizou levantamento da literatura de avaliação de políticas regionais no Brasil e apontou relativa escassez de estudos empíricos no período 2000--2009, com apenas duas avaliações de impacto identificadas. \citeonline{Portugal2017} analisou estudos realizados entre 2005 e 2016 e constatou que os Fundos Constitucionais são os instrumentos mais investigados, com evidências de impacto positivo sobre emprego e massa salarial, mas com resultados divergentes sobre o PIB \textit{per capita}. \citeonline{Carneiro2018a} sintetizaram evidências empíricas específicas do FNE, concluindo por efeitos geralmente positivos, porém heterogêneos entre setores e mais pronunciados para micro e pequenas empresas. \citeonline{ShirasuCorreaIrffi2023} revisaram estudos sobre incentivos fiscais, mas relataram pouca aplicação ao contexto específico da PNDR. Nenhuma dessas revisões, contudo, adotou protocolo sistemático de busca e seleção, tampouco abrangeu simultaneamente os três instrumentos em horizonte temporal amplo.

A pergunta de pesquisa que orienta este artigo é: qual é o estado das evidências empíricas sobre os efeitos dos Fundos Constitucionais, Fundos de Desenvolvimento e Incentivos Fiscais da PNDR sobre indicadores socioeconômicos locais --- em particular PIB \textit{per capita}, emprego formal e salário médio --- no período de 2005 a 2026? O artigo contribui para preencher a lacuna identificada ao conduzir uma revisão sistemática conforme o protocolo PRISMA 2020 \cite{Pageetal2021}, com busca em cinco bases de dados acadêmicas (Scopus, SciELO, Catálogo de Teses e Dissertações da CAPES, EconPapers/RePEc e Encontros da ANPEC) e seleção de 34 estudos empíricos.

Para além da síntese comparativa dos resultados por instrumento e abordagem metodológica, o artigo incorpora inovações procedimentais que o diferenciam das revisões anteriores: (i)~processo de deduplicação em quatro fases (DOI exato, título por similaridade \textit{fuzzy}, PDF idêntico e verificação manual de textos para discussão e versões de congresso); (ii)~classificação assistida por modelo de linguagem (Gemini 2.0 Flash), em três estágios de análise, com revisão manual subsequente; e (iii)~cálculo de índice de citação cruzada entre os estudos selecionados, que permite identificar os trabalhos mais influentes dentro do campo e mapear a rede de referências da literatura.

Os principais resultados da revisão indicam: (i)~expressiva assimetria de evidências, com 28 dos 34 estudos concentrados nos Fundos Constitucionais e predominância do FNE; (ii)~maior convergência nas estimativas de impacto sobre o emprego formal do que sobre o PIB \textit{per capita}; (iii)~eficácia dos Fundos Constitucionais condicionada ao nível inicial de renda dos municípios, com efeitos positivos em faixas intermediárias de desenvolvimento e nulos em municípios de baixa renda; (iv)~indícios de impacto expressivo dos Fundos de Desenvolvimento sobre o PIB \textit{per capita} (entre 19\% e 24\%), porém com base empírica ainda restrita; e (v)~ausência de ganhos de produtividade associados à geração de empregos nos instrumentos avaliados.

O restante do artigo organiza-se da seguinte forma: a Seção~\ref{sec:politica_regional} contextualiza a política regional no Brasil e descreve o funcionamento dos três instrumentos; a Seção~\ref{sec:metodo} apresenta a estratégia metodológica da revisão sistemática; a Seção~\ref{sec:resultados} discute os resultados organizados por instrumento; e a Seção~\ref{sec:consideracoes} apresenta as considerações finais, incluindo implicações para o desenho da política e lacunas prioritárias para a agenda de pesquisa.

\section{Política Regional no Brasil}
\label{sec:politica_regional}
\input{politica-regional}

\section{Método}
\label{sec:metodo}
\input{metodo}

\section{Discussão dos Resultados}
\label{sec:resultados}
\input{resultados}

\section{Considerações Finais}
\label{sec:consideracoes}

Esta revisão sistemática mapeou 34 estudos empíricos que avaliam os efeitos dos instrumentos da PNDR sobre indicadores socioeconômicos locais, cobrindo o período de 2005 a 2026. A análise do conjunto de evidências permite identificar cinco achados transversais.

Primeiro, há expressiva assimetria no volume de evidências entre instrumentos. Os Fundos Constitucionais concentram 28 dos 34 estudos, com predominância do FNE (24 estudos), enquanto os Fundos de Desenvolvimento (8 estudos) e os Incentivos Fiscais (9 estudos) permanecem substancialmente menos investigados. Essa desproporção é particularmente relevante dado o volume fiscal dos instrumentos menos avaliados: os Incentivos Fiscais da SUDAM e SUDENE totalizaram R\$ 126 bilhões em gastos tributários no período 2015--2024, sem que haja avaliações dedicadas aos incentivos da SUDAM ou análises de custo-efetividade de qualquer dos programas.

Segundo, os efeitos sobre o mercado de trabalho apresentam maior convergência entre os estudos do que os efeitos sobre o PIB \textit{per capita}. Para o emprego formal, há evidências consistentes de impacto positivo do FNE, com magnitude crescente nos primeiros anos pós-tratamento e efeitos mais pronunciados em micro e pequenas empresas e na modalidade de crédito para investimento. Para o PIB \textit{per capita}, os resultados são heterogêneos e fortemente condicionados à especificação econométrica, ao período amostral e à escala geográfica. Essa divergência sugere que os instrumentos podem ser mais eficazes na geração de postos de trabalho do que na elevação sustentada da renda média local.

Terceiro, a eficácia dos Fundos Constitucionais sobre o produto é condicionada ao nível inicial de renda dos municípios. Efeitos positivos concentram-se em faixas intermediárias de desenvolvimento, são nulos ou inconclusivos em municípios de baixa renda e decrescentes em municípios de alta renda. Esse padrão é consistente com a hipótese de capacidade de absorção: municípios mais pobres podem carecer do capital humano e da infraestrutura necessários para converter crédito subsidiado em crescimento sustentado, enquanto municípios de renda intermediária possuem o mínimo de condições para ativar o efeito multiplicador dos investimentos.

Quarto, os Fundos de Desenvolvimento apresentam indícios de impacto expressivo sobre o PIB \textit{per capita} --- entre 19\% e 24\% ---, com presença de efeitos de transbordamento espacial para municípios vizinhos. Esses valores são consideravelmente superiores aos estimados para os Fundos Constitucionais, o que pode refletir a escala dos empreendimentos financiados e sua concentração em infraestrutura e indústria de transformação. A base empírica, contudo, restringe-se a estudos recentes (2024--2026) com metodologias semelhantes e períodos parcialmente sobrepostos.

Quinto, a variável salário médio não apresenta variação significativa na maioria das avaliações dos instrumentos federais, indicando que novos postos de trabalho são criados ao nível salarial vigente, sem ganhos adicionais de produtividade. No âmbito estadual, a avaliação do Prodepe (PE) aponta redução salarial concomitante ao aumento do emprego, suscitando preocupação sobre a qualidade dos postos gerados por incentivos subnacionais.

Esses achados têm implicações para o desenho da política regional. A constatação de que crédito subsidiado é insuficiente para dinamizar municípios de baixa renda sugere a necessidade de complementaridade com investimentos em infraestrutura, capital humano e capacidades institucionais locais --- condições prévias à eficácia do instrumento. A ausência de ganhos salariais associados à geração de empregos indica que os instrumentos, em sua configuração atual, tendem a expandir a atividade econômica sem transformar a estrutura produtiva. A concentração dos Incentivos Fiscais em municípios de maior dinamismo, documentada na literatura, contrasta com o objetivo redistributivo da PNDR e aponta para a necessidade de revisão dos critérios de concessão.

Do ponto de vista metodológico, este artigo constitui a primeira revisão sistemática dedicada aos instrumentos de financiamento da PNDR. A estratégia de busca abrangeu cinco bases de dados acadêmicas, a classificação dos registros empregou modelo de linguagem de grande escala com revisão humana integral, a seleção dos estudos foi respaldada por índice de citação cruzada --- que permitiu justificar a inclusão de literatura cinzenta com base em reconhecimento pela própria comunidade acadêmica --- e a deduplicação percorreu quatro fases complementares (DOI exato, similaridade de título, identidade de PDF e verificação manual de textos para discussão e versões de congresso).

Não obstante, o estudo possui limitações que devem ser explicitadas. A heterogeneidade de métricas, períodos amostrais e especificações econométricas entre os estudos primários inviabiliza a condução de meta-análise formal, restringindo a síntese ao plano qualitativo. Os resultados desta revisão dependem, ademais, da qualidade e da comparabilidade dos trabalhos incluídos, cujas estratégias de identificação causal variam substancialmente em robustez. Embora a inclusão de literatura cinzenta atenue o risco de viés de publicação, tal risco não pode ser inteiramente eliminado. A triagem assistida por modelo de linguagem demandou correção em dois terços dos registros classificados, o que evidencia a necessidade de validação integral pelo pesquisador e impede a delegação autônoma dessa etapa. Por fim, a busca restringiu-se a cinco bases de dados, de modo que estudos indexados exclusivamente em outros repositórios podem não ter sido capturados.

Do ponto de vista da agenda de pesquisa, três prioridades emergem desta revisão: (i)~a ampliação das evidências sobre Fundos de Desenvolvimento --- especialmente FDA e FDCO, para os quais inexistem avaliações quantitativas dedicadas --- e sobre os Incentivos Fiscais da SUDAM; (ii)~a condução de estudos que avaliem simultaneamente os três instrumentos e suas interações, dado que a quase totalidade das avaliações examina cada instrumento isoladamente, sem capturar possíveis sinergias ou redundâncias; e (iii)~a adoção de desenhos quase experimentais com maior poder de identificação causal --- como regressão com descontinuidade e controle sintético ---, que permanecem sub-representados na literatura frente a métodos com maior fragilidade na separação do efeito da política de fatores confundidores.

% =============================================================================
% REFERENCES
% =============================================================================
\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{references}

\end{document}
